# 相關文獻探討與假設

## 南山公墓地景的動態過程

&emsp;&emsp;對於文化地景的型塑過程，最早有系統性的整理與理論化的學科領域，應是地理學中柏克里學派（Berkeley School）的學說。以地理學家Carl Sauer為首，這個學派主張文化地景作為人適應於自然的調適，並且是人的能動性在大地上的展現 {cite}`Sauer1925` 。但單純以形態學的模式來解釋地景，不僅忽視了政治經濟的作用力 {cite}`Duncan1980, Jackson2012` ，也缺乏關於人類寓居（dwelling）或日常生活文化實踐的討論。前者是馬克思主義對於地景研究的反思，後者則是現象學（phenomenology）對於地景的重新詮釋。

&emsp;&emsp;作為一個墓葬的公共設施，公墓具有常民生活的特質，其維持與掃墓等行為，也被視為日常生活實踐的一部分 {cite}`Lai2021` 。事實上，作為一個「公墓」，南山公墓從一開始就有很強烈的規劃性與公共性質，而當此設施變成了常民生活一部分後，公權力又希望將這個空間移除，或變成另外一種方便管理的型式、現代化、高級化或綠帶化，此被 {cite}`Klaufus2016` 稱為「死亡地景的縉紳化（gentrification of deathscapes）」。政治經濟力量對於地景的影響，不僅凸顯了都市過程總是充滿資本與權力對於地景的型塑 {cite}`Zukin1993` 、將空間型塑成有交換價值的文化想像，更強調了都市之中的不正義總是展現在空間之中 {cite}`soja2013` 。

&emsp;&emsp;南山公墓目前遇到的情境與世界上其他的墓地非常類似：由於人口增加、都市擴張，隨著都市邊緣土地利用強度（land utility）逐漸上升，原本位於都市邊陲地區的墓地也開始成為官方所覬覦的對象 {cite}`Lai2021` 。作為現代化歷程的一部分，新型墓葬開始成為政府解決都市腹地空間不足的解方 {cite}`rugg1998` ，也成為管理邏輯中作為推進發展的主張（王貫徹，2007）。墓葬作為襲產政治的一環亦開始進入的空間政治（spatial politics）的競逐當中，國家公權力的介入造成的社會—空間不正義也被凸顯出來 {cite}`klaufus2014` ，更不論骨灰塔化後做為「方便管理」的生命政治意涵。

## 中國風水的基本觀點

&emsp;&emsp;風水基本上是一種華人文化中的環境倫理的實體化。風水最早始於西漢，興於明宋，受八卦與陰陽五行學說之影響，其基本觀點為尋／循「氣」，透過地形與方位的判斷一地的風水（又稱「勘輿」、「相地」），可以判定氣的強弱，而透過依循一定邏輯的建築方向，可以藏住「氣」而家旺 {cite}`Lee1995` 。

&emsp;&emsp;在建築學的考據中，墳墓是祖先的宅第，因此在風水的觀點上，與陽宅大致相同。根據林會承（1989）的觀察，以形家而言風水好的地點，應是後方有山（樂山）、山後有大山（龍脈）、兩側有丘、中央高起而平坦（明堂），而理氣則強調方位八卦，房屋大多坐北朝南、前方有水。

:::{figure-md}
<img src="./sources/FongShui.JPG">

中國傳統風水的基本理想空間配置，即「背山面水」。資料來源：《臺灣傳統建築手冊：形式與做法篇》，林會承（1989）。
:::

&emsp;&emsp;此風水觀與墾殖有關連性：後方有山與兩旁有丘，可想是為了抵禦他者的入侵與避免寒風，而前方有水除了是自然條件作為屏障與邊界，同時也是維生的重要資源（李允斐，1989）。由此可知其典故，以及類推出「背山面水」的概念作為中國風水觀之主要思想的由來。

&emsp;&emsp;由此，我們有了能夠分析的其中兩個基本假設：一是關於建築本身與水的關係，風水好的墓地較有可能應該直接面向水域，而在南山公墓地區則是竹溪；二是風水好的墓地應該要背山面水，因此其朝向應該要跟其地形的坡向相近。

## 地理資訊呈現的價值

&emsp;&emsp;數位保存或呈現可以為草根的保存運動做到甚麼？這個議題可以從權力製圖（power mapping）說起。自古以來，地圖不只是作為一種疆域的呈現，更是作為一種權力—知識的再現形式 {cite}`Turnbull1994` ，批判地圖學家Brian Harley從Michel Foucault的知識政治學（politics of knowledge） {cite}`Foucault2001` 出發，同樣認為地圖是「社會結構的折射」、是社會權力關係的呈現形式 {cite}`Harley1989` 。就如同地圖學的真諦：投影出的結果呈現的都只是部分真實的地表現況，一定有部分的變形，在呈現人類社會中抑是如此。

&emsp;&emsp;當製圖知識被大眾化，開放資料的大量出現以及開源（open source）的軟體與資訊工具開始被提倡與流傳，草根力量亦開始使用資訊工具來自我赴能、以利抗爭，這亦是公民科學的其中一環。其中，開源的地理資訊系統（如QGIS）的使用也被重視。權力製圖尤其與土地權益的爭取息息相關，在現有的案例中，權力製圖通常做為國家權力侵犯原住民傳統領域的抵抗，作為（部分）事實的呈現，更能讓大部分的民眾關心弱勢的狀況，以及讓政府重新透過輿論的壓力去重新審議土地使用的開發案。而在臺灣，魯凱族曾面臨的土地開發議題，也透過權力製圖的方式，有了一定程度的抵抗作用 {cite}`Taiban2020` 。

&emsp;&emsp;文化內容無論有形無形，雖然在數位化或數位保存的過程中難免有侷限、有化約之危險性（蔡家祥，2009），網際網路都可以具有高度的可及性（accessibility），並且傳遞到全球化的場域當中、跨越地理障礙、獲得更多人的關注，並得以與一個「無國家民族陣營」對話 {cite}`singh2012, Wang2007` 。透過文化地景的數位化紀錄、保存與呈現，希望達到的不只是使得全球的公民可以得知南山公墓的文化特殊性，更是凸顯此景觀需要保存的重要性，來抗衡國家權力的介入。這也是我對這個專題計畫想像的願景，而我只是負責其中的一種呈現形式，但期望可以以此概念立基，繼續進行其他文化景觀的地景保存的工作，讓地方文史保存的團隊可以有機會自我賦能、捍衛與保障自己的權益。


## 研究方法設計

### 本研究主要的假設

- 若符合風水的觀點，墓應該會直接朝向水域，並且接近垂直。
    - 在後面的檢定中，我抓了70度作為標準。這個標準是一個近似於總體交角中位數的值。
- 若符合現況的情境，墓應該會朝向低地，因此應該非常近似於坡向。
- 根據政府對於公墓治理的進程，年代越古老的墓地應該會越符合風水的假設。這是因為近代的公墓治理可能會為了管理方便而使其只朝向路面，而不是符合原本的風水概念。

### 分析方法與流程

&emsp;&emsp;本研究做為初步的分析，暫時使用我同事韋翰提供的100筆竹溪沿岸的墓塚資料。使用這個資料自然會遇到採樣的問題，但由於這個資料的產製工作本身還在持續進行當中，因此希望後續可以以同一個表格的型式繼續進行紀錄，就能夠分析更多的資料。以下為跟QGIS相關的部分：

1. 使用QGIS將現有的竹溪資料用航拍影響判視的方式，加上點位的方位與大小等級資料
2. 透過方位資料來進行與周邊環境的幾何分析與欄位計算
3. 用特定的符徵學（symbology）計算方式，做出能夠呈現出大小、方位、相交方式與角度的地圖

&emsp;&emsp;可以用QGIS呈現以後，本專題期待的是可以進行自動化的方式進行計算，以利後續的他人自己進行製圖與分析。本研究主要使用python作為語言，並使用geopandas、geoplot、folium、matplotlib等插件進行分析與呈現。以下為分析的步驟：

1. 用geopandas讀取地理資訊資料並做到幾何分析與欄位計算，並將圖資輸出
2. 用matplotlib或geoplot進行圖像的呈現與分析
3. 使用folium來進行互動式地圖的呈現
4. 透過統計方法來做一些簡易的分析

### 研究區範圍

&emsp;&emsp;本研究以南山公墓第二區中離竹溪比較鄰近的墓來進行地理圖資的分析。